**木藤亞也**是[日本](../Page/日本.md "wikilink")[文學作品](../Page/文學.md "wikilink")《[一升的眼泪](../Page/一公升的眼淚.md "wikilink")》的作者，生於日本[愛知縣](../Page/愛知縣.md "wikilink")[豐橋市](../Page/豐橋市.md "wikilink")，為家中長女，家有[父母](../Page/父母.md "wikilink")、兩個弟弟、兩個妹妹。她15歲時應考高中入學試時被發現罹患[小腦萎縮症](../Page/小腦萎縮症.md "wikilink")，[高中入讀](../Page/高中.md "wikilink")[愛知縣立岡崎養護學校](../Page/愛知縣立岡崎養護學校.md "wikilink")。在症狀發展期間，她努力面對疾病和命運。受[母親木藤潮香的鼓勵下](../Page/母親.md "wikilink")，把自己抵抗疾病的過程寫成[日記](../Page/日記.md "wikilink")，最後於1988年5月23日病逝，終年25歲（即接近26歲）。

木藤潮香在女兒逝世前把她的日記結集成冊，即《一公升的眼淚》，初版於1986年2月由[エフエー出版](../Page/エフエー.md "wikilink")，至2006年已突破210萬冊銷售。此書並被改編成[電視劇和](../Page/一公升的眼淚_\(電視劇\).md "wikilink")[電影](../Page/電影.md "wikilink")，日劇版女主角姓氏改為[池內](../Page/池內氏.md "wikilink")。[電視劇版由](../Page/日劇.md "wikilink")[澤尻英龍華主演](../Page/澤尻英龍華.md "wikilink")，[電影版由](../Page/電影.md "wikilink")[大西麻惠主演](../Page/大西麻惠.md "wikilink")。

1988年5月23日，因為病情惡化造成的衰弱，加上併發[尿毒症](../Page/尿毒症.md "wikilink")，木藤亞也結束了25年短暫的人生。之後，亞也的母親木藤潮香以對女兒的回憶為基礎，寫成並出版了《生命的障礙》一書。

2004年10月，《一公升的眼淚》故事被改編為電影，並於名古屋首次公映，2006年10月20日於台灣上映，香港於2006年12月7日上映。拍攝地點選在亞也生活的豐橋市。包括曾經上學的高校等等，是一部切合真實環境的作品。

2005年，日本富士電視台將《一公升的眼淚》改編為電視劇，2006年於香港首播，2007年暑假於台灣播出，2007年4月5日播放此劇集的特別版。

## 相關書籍

### 日文版書籍

  -
  -
  -
  -
  -
  -
### 中文版書籍

  - 『一公升的眼淚：亞也的日記』木藤亞也著，明珠譯（台北：高寶國際有限公司・2006年4月6日 　ISBN：9867088298）
  - 『生命的障礙：《一公升的眼淚》母親潮香的手記』木藤潮香著，明珠譯（台北： 高寶國際有限公司・2006年4月6日
    　ISBN：986708831X）
  - 『一公升的眼淚：最後的58封信』木藤亞也著，賴庭筠譯（台北：高寶國際有限公司・2009年8月15日 　ISBN：9861853406）

[Category:日本作家](../Category/日本作家.md "wikilink")
[Category:愛知縣出身人物](../Category/愛知縣出身人物.md "wikilink")
[Category:各病因死者](../Category/各病因死者.md "wikilink")